泛民圍主席枱抗爭 四人被逐 建制粗暴DQ涂謹申

泛民圍主席枱抗爭 四人被逐
建制粗暴DQ涂謹申

涂謹申

【本報訊】在建制派協力下，政府修訂《逃犯條例》再過一關。立法會內務委員會昨通過向《逃犯條例》修訂的法案委員會發出指引，粗暴DQ正主持會議的民主黨涂謹申，換上經民聯石禮謙。民主派力抗四個半小時，三度迫使內會暫停會議，四人被逐離場，但未能阻止人數佔優的建制派通過指引。立法會秘書處隨即發出通告，要求議員以書面表態是否採納指引，只要有過半委員支持便可。涂謹申批評秘書處越權發通告，對其中立性失去信心。

記者：呂浩然

相關新聞：寫明「石禮謙主持」涉違議規

建制派不滿審議《逃犯條例》修訂的法案委員會兩度開會也未能選出主席，歸咎主持會議的涂謹申。建制派日前去信內務委員會，要求向法案委員會發指引，指明下次會議由石禮謙主持，直至選出主席為止。

內會昨舉行四個半小時特別會議討論上述提議。民主派質疑內會主席李慧琼倉卒召開特別會議，民主黨鄺俊宇炮轟李「飛象過河、冇規冇矩，話開會就開會」。民主派會議召集人毛孟靜亦斥責李，早已咬定涂謹申故意阻撓法案委員會進程，有欠中立，「你根本就諗住做呢樣嘢（發指引），秘書處同你配合，就做乜都得呀？」

李慧琼的黨友、民建聯周浩鼎試圖為李擋駕，批評民主派在法案委員會上「瘋狂拉布」，導致委員會「史無前例」地開兩次會議也選不到主席。但隨即被內會副主席、公民黨郭榮鏗駁斥，指立法會經常處理「史無前例」的事，例如周浩鼎身為調查委員會成員私通被查對象：「你（周浩鼎）做嘅嘢都係史無前例！」

秘書處促委員表態 涂轟越權

李慧琼其後辯稱，建制派要求發出指引的做法和內容均沒違反《議事規則》，由於法案委員在下周一開會，議題有緊急性，故決定昨日舉行特別會議。其後李欲讓建制派廖長江發言，民主派一擁而上阻止，迫使李暫停會議。復會後民主派再就建制派的指引提出質疑，公民黨黨魁楊岳橋指指引內容應只屬方向性，不應指明由誰主持會議；涂謹申亦指早前法案委員會上，建制派「講唔出我點違反議事常規」，針對他的指控是莫須有。

民主派不斷質疑期間，李慧琼兩度欲再讓廖長江發言，觸發民主派先後兩次反抗，造成兩次暫停會議，四名議員毛孟靜、新同盟范國威、民主黨胡志偉和許智峯被趕離場。距離會議結束前只有半小時，鄺俊宇提出中止議案欲煞停討論。但李慧琼指無助解決法案委員會困局或帶來實質效果，因而拒絕，最終內會以37票贊成、19票反對，通過向法案委員會發出指引強行DQ涂謹申。

法案委員會的秘書處在會後發通告，通知委員上述指引獲通過，並限定委員在下周一中午12時前以書面表態，若逾半數委員支持指引，委員會便會採納。涂謹申炮轟秘書處事前無通知他發通告一事，斥秘書處已失去政治中立，淪為建制派打手，憂慮秘書處日後還能否秉持公眾利益。他指內會指引應由法案委員會討論是否採納，而不是透過書面表態決定，他指示立法會秘書長陳維安收回通告，但至截稿前秘書處未有收回。公民黨亦向發通告的秘書處發信，質疑對方越權。

相關新聞：300市民立會外聲援 轟做法如狼似虎

下一則
下一則
寫明「石禮謙主持」涉違議規

寫明「石禮謙主持」涉違議規
300市民立會外聲援 轟做法如狼似虎
唐偉康談送中惡法：港府不應無視國際關注稱港自治程度降 有暫停投資迹象
馬凱指港溫水煮蛙 籲商界勿自欺
陳弘毅：逃犯例涵蓋罪行較現協定多
湯家驊反港人港審 陳：目前已有